{
    "FR": {
        "development": [
            "MESDAMES, MESSIEURS,", 
            "La pr\u00e9sente proposition de loi sp\u00e9ciale reprend, sous une forme adapt\u00e9e, le texte de la proposition DOC 52\u00a00425/001.", 
            "La pr\u00e9sente proposition de loi sp\u00e9ciale doit se lire conjointement avec notre proposition de loi sp\u00e9ciale visant \u00e0 supprimer les facilit\u00e9s dans les communes p\u00e9riph\u00e9riques.", 
            "Il y a plus de quarante ans qu\u2019a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e la loi du 8\u00a0 novembre 1962\u00a0 modifiant les limites de provinces, arrondissements et communes et modifiant la loi du 28\u00a0juin 1932\u00a0sur l\u2019emploi des langues en mati\u00e8re administrative et la loi du 14\u00a0 juillet 1932\u00a0 concernant le r\u00e9gime linguistique de l\u2019enseignement primaire et de l\u2019enseignement moyen.", 
            "Apr\u00e8s tout ce temps, il doit \u00eatre possible de reconsid\u00e9rer en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 cette question extr\u00eamement importante. Importante, parce que l\u2019on croyait que la fixation de la fronti\u00e8re linguistique mettrait un terme aux changements de composition de la population habitant le long de cette fronti\u00e8re. Importante aussi, parce que l\u2019on pensait \u2014 surtout du c\u00f4t\u00e9 flamand \u2014 que la fixation de la fronti\u00e8re linguistique mettrait un terme \u00e0 l\u2019expansionnisme wallon et \u00e0 la francisation de la Flandre.", 
            "\u00c0 l\u2019\u00e9poque, la plupart des mandataires politiques flamands consid\u00e9raient le r\u00e9gime des facilit\u00e9s comme un mal n\u00e9cessaire, bien qu\u2019il d\u00fbt \u00eatre \u00e9vident, d\u00e8s 1962, que les facilit\u00e9s poseraient de nouveaux probl\u00e8mes en Flandre.", 
            "Il convient aussi de d\u00e9noncer en l\u2019occurrence le r\u00f4le qu\u2019ont jou\u00e9 les Flamands francis\u00e9s \u00e0 Bruxelles et ailleurs. Alors que les Flamands francis\u00e9s de la Flandre fran\u00e7aise se sont engag\u00e9s sans difficult\u00e9 dans le mouvement flamand en France, les Flamands francis\u00e9s de la Flandre belge ont toujours constitu\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de la poursuite de la francisation dans la mesure o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe du combat contre le mouvement flamand.", 
            "Pour fixer la fronti\u00e8re entre la Flandre et la Wallonie, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019effectuer des recensements linguistiques douteux ni de se rendre dans les maisons communales. Il suffit d\u2019examiner si le dialecte parl\u00e9 dans un village est flamand ou wallon pour d\u00e9terminer si un village doit faire partie de la Flandre ou de la Wallonie.", 
            "Les n\u00e9gociations qui ont pr\u00e9lud\u00e9 \u00e0 la fixation de la fronti\u00e8re linguistique officielle n\u2019ont cependant pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur la base d\u2019une \u00e9tude scientifique objective, mais bien sur la base des r\u00e9sultats du recensement linguistique de 1947\u00a0\u2014 totalement invraisemblable \u2014 et de l\u2019\u00e9tude effectu\u00e9e par le Centre Harmel.", 
            "het zogenaamde Harmel-centrum.", 
            "En Belgique, les recensements linguistiques ont toujours \u00e9t\u00e9 des esp\u00e8ces de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums linguistiques\u201d, dont les r\u00e9sultats \u2014 fortement influenc\u00e9s par la politique de francisation pratiqu\u00e9e par le r\u00e9gime belge \u2014 pouvaient s\u2019\u00e9carter consid\u00e9rablement de la r\u00e9alit\u00e9.", 
            "Le recensement linguistique de 1947\u00a0a naturellement eu lieu deux ans apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, \u00e0 un moment o\u00f9 l\u2019establishment belge avait r\u00e9ussi \u00e0 stigmatiser le mouvement flamand. En de nombreux endroits, les autorit\u00e9s locales ont exerc\u00e9 des pressions illicites sur la population. Beaucoup de citoyens se sont crus oblig\u00e9s, par crainte de repr\u00e9sailles ou pouss\u00e9s par un \u201cpatriotisme\u201d d\u00e9plac\u00e9, de renier leur identit\u00e9 flamande. Les r\u00e9sultats de ce recensement ont d\u00e8s lors donn\u00e9 une image fauss\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9.", 
            "En de nombreux endroits, l\u2019\u00e9normit\u00e9 de la diff\u00e9rence par rapport aux r\u00e9sultats du recensement de 1930\u00a0\u00e9tait franchement ridicule.", 
            "Les Flamands \u00e9taient sous-repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Centre d\u2019\u00e9tudes Harmel. Ce centre ne comptait en outre aucun nationaliste flamand, alors que les milieux wallingants y \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s. Une \u00e9tude scientifique de la fronti\u00e8re linguistique doit du reste \u00eatre le travail d\u2019experts. Ce fut une erreur d\u2019y associer des mandataires politiques.", 
            "En 1951, le professeur H. Draye avait demand\u00e9 dans la section politique du Centre Harmel qu\u2019une commission scientifique du gouvernement \u00e9tablisse de mani\u00e8re objective le trac\u00e9 de la fronti\u00e8re linguistique, en se basant sur les crit\u00e8res \u00e9nonc\u00e9s par le professeur Blanquaert. Cette commission n\u2019a jamais vu le jour en raison de l\u2019opposition des francophones et des Wallons.", 
            "Le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9poque d\u00e9clara au S\u00e9nat que la carte utilis\u00e9e par la commission \u00e9tait impr\u00e9cise et comportait m\u00eame cinq erreurs grossi\u00e8res.", 
            "grove vergissingen te bevatten.", 
            "L\u2019\u00e9tude de la fronti\u00e8re linguistique r\u00e9alis\u00e9e par le Centre d\u2019\u00e9tudes Harmel peut difficilement \u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019objective et de scientifique.", 
            "Les visites sur le terrain se sont souvent born\u00e9es \u00e0 une visite \u00e0 la maison communale. Il est \u00e9vident que", 
            "les avis et les informations qui y ont \u00e9t\u00e9 recueillis ne correspondaient pas toujours \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.", 
            "hoeft geen betoog.", 
            "Dans le rapport du Centre Harmel, il est question d\u2019un \u201caccord faisant l\u2019unanimit\u00e9\u201d et d\u2019un \u201ctrac\u00e9 de fronti\u00e8re adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u201d.", 
            "Mais le professeur Draye, membre de la section politique du Centre Harmel, d\u00e9clara \u00e0 l\u2019\u00e9poque qu\u2019\u00e0 sa connaissance, ce rapport n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 mis aux voix.", 
            "Rappelons enfin qu\u2019en 1958, le ministre Vermeylen d\u00e9clara \u00e0 la Chambre que les conclusions du Centre Harmel \u00e9taient inexactes et d\u00e9favorisaient les Flamands.", 
            "nauwkeurig waren en ongunstig voor de Vlamingen.", 
            "Aussi bien le recensement linguistique de 1947\u00a0que l\u2019\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le Centre Harmel ont donc clairement jou\u00e9 en faveur des Wallons et des francophones. Et comme si cela ne suffisait pas, la plupart des hommes politiques flamands ont fait montre d\u2019une grande complaisance. Dans les cas o\u00f9 le recensement linguistique et l\u2019\u00e9tude du Centre Harmel se contredisaient, les parlementaires wallons et francophones sont chaque fois parvenus \u00e0 imposer la source la plus avantageuse pour la Wallonie. La complaisance des parlementaires flamands para\u00eet incompr\u00e9hensible. La discipline de parti \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des formations politiques, qui \u00e9taient encore unitaires \u00e0 l\u2019\u00e9poque, a apparemment pes\u00e9 lourdement.", 
            "Les concessions flamandes de 1962\u00a0n\u2019ont cependant pas suffi pour assouvir l\u2019expansionisme wallon et francophone. Wallons et francophones n\u2019ont en effet cess\u00e9 de revendiquer le retour \u00e0 Li\u00e8ge de la r\u00e9gion fouronnaise, l\u2019extension des facilit\u00e9s pour les francophones et l\u2019\u00e9largissement des limites de Bruxelles. Alors que le r\u00e9gime des facilit\u00e9s a toujours \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre en Flandre \u2014 dans la pratique, les francophones ont pu et peuvent souvent obtenir plus de droits que ne le pr\u00e9voit la loi \u2014, la l\u00e9gislation linguistique est quotidiennement viol\u00e9e \u00e0 Bruxelles et en Wallonie. La minorit\u00e9 n\u00e9erlandophone en Wallonie se francise, la minorit\u00e9 francophone en Flandre se distingue par son arrogance et son imp\u00e9rialisme. Est particuli\u00e8rement significatif le fait que l\u2019enseignement francophone en Flandre est financ\u00e9 par la Flandre et que l\u2019enseignement n\u00e9erlandophone en Wallonie est financ\u00e9 par ... la Flandre!", 
            "La d\u00e9claration que le d\u00e9put\u00e9 Bracops (PSB) a faite \u00e0 la Chambre le 1er f\u00e9vrier 1962\u00a0 reste pourtant valable: \u201cL\u2019immigration francophone ne peut impliquer la transformation d\u2019un village flamand en une localit\u00e9 francophone.\u201d", 
            "La s\u00e9paration d\u00e9finitive entre la Flandre et la Wallonie est toutefois in\u00e9luctable. Le Vlaams Belang veut que la s\u00e9paration des biens s\u2019effectue de mani\u00e8re organis\u00e9e et pacifique. C\u2019est la raison pour laquelle il faut que le r\u00e9gime impos\u00e9 en 1962\u00a0soit supprim\u00e9 d\u00e8s aujourd\u2019hui. Il est temps de fixer une fois pour toutes et de mani\u00e8re \u00e9quitable la fronti\u00e8re entre la Flandre et la Wallonie.", 
            "La pr\u00e9sente proposition de loi se fonde sur le principe qu\u2019il existe en Belgique un peuple flamand et un peuple wallon et que la fronti\u00e8re entre la Flandre et la Wallonie doit co\u00efncider avec celle qui s\u00e9pare les dialectes flamands des dialectes wallons. La langue du peuple doit par cons\u00e9quent \u00eatre \u00e9galement la langue de la culture et de l\u2019administration. C\u2019est d\u2019ailleurs ce principe qu\u2019ont invoqu\u00e9 les Wallons pour remplacer l\u2019allemand par le fran\u00e7ais \u00e0 Malmedy, o\u00f9 la population parle un dialecte roman. Par contre, d\u00e8s que son application implique le remplacement du fran\u00e7ais, en tant que langue de culture, par le n\u00e9erlandais ou l\u2019allemand, ce m\u00eame principe devient soudain inacceptable aux yeux des francophones.", 
            "Autrement dit, la fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9savantageuse pour la Flandre en 1962.", 
            "Avec en toile de fond l\u2019ing\u00e9rence perp\u00e9tuelle des Wallons et des francophones dans les affaires flamandes, leurs revendications territoriales exorbitantes, leurs provocations incessantes et la violation flagrante d\u2019accords pass\u00e9s, il \u00e9tait difficile pour les auteurs de la pr\u00e9sente proposition de loi de ne pas se montrer aussi excessifs et imp\u00e9rialistes que certains hommes politiques wallons et francophones. Ils y sont pourtant parvenus...", 
            "geslaagd...", 
            "L\u2019article 2\u00a0concerne quelques hameaux et anciennes communes \u00e0 caract\u00e8re nettement flamand qui ont \u00e9t\u00e9 maintenus en Wallonie en 1962\u00a0et ont donc conserv\u00e9 le r\u00e9gime linguistique fran\u00e7ais, assorti ou non de facilit\u00e9s pour les n\u00e9erlandophones ou les germanophones. Ces hameaux et anciennes communes seront transf\u00e9r\u00e9s sans plus \u00e0 la Flandre et soumis au r\u00e9gime linguistique n\u00e9erlandais.", 
            "L\u2019article 3\u00a0concerne un certain nombre de communes flamandes situ\u00e9es aujourd\u2019hui en Wallonie. Certaines de ces communes faisaient d\u00e9j\u00e0 partie d\u2019une province wallonne avant 1962. D\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es dans une province wallonne en 1962. Elles sont aujourd\u2019hui soumises au r\u00e9gime linguistique fran\u00e7ais, assorti parfois \u2014 au d\u00e9part dans treize communes, apr\u00e8s les fusions dans quatre communes \u2014 de facilit\u00e9s pour les n\u00e9erlandophones. Toutes ces communes seront transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 la Flandre.", 
            "L\u2019article 4\u00a0pr\u00e9voit un r\u00e9gime transitoire qui s\u2019appliquera pendant une p\u00e9riode de trente ann\u00e9es dans les communes \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019article 3."
        ], 
        "articles": [
            "Article 1er", 
            "La pr\u00e9sente loi sp\u00e9ciale r\u00e8gle une mati\u00e8re vis\u00e9e \u00e0 l\u2019article 77\u00a0de la Constitution.", 
            "Art. 2", 
            "Les anciennes communes d\u2019Orroir, Amougies et Russeignies sont distraites de la commune du Montdel\u2019Enclus, arrondissement de Tournai, et rattach\u00e9es \u00e0 la commune de Kluisbergen, dans l\u2019arrondissement d\u2019Audenarde.", 
            "Le hameau des Quatre-Vents est distrait d\u2019Ellezelles en Hainaut et rattach\u00e9 \u00e0 Maarkedal, arrondissement d\u2019Audenarde, dans la province de Flandre orientale.", 
            "Le hameau de La Houppe est distrait de Flobecq, dans la province de Hainaut, et rattach\u00e9 \u00e0 Brakel, arrondissement d\u2019Audenarde, dans la province de Flandre orientale.", 
            "Le hameau de Te Levieren, qui comprend la portion de territoire situ\u00e9e entre le Verrebeek et le Buistemberg, est distrait de Flobecq, dans la province de Hainaut, et rattach\u00e9 \u00e0 Brakel, arrondissement d\u2019Audenarde, dans la province de Flandre orientale.", 
            "Les hameaux du Vert-Chemin et de Warresaix sont distraits de Bassilly, commune de Silly, et rattach\u00e9s \u00e0 la commune de Bi\u00e9v\u00e8ne, dans l\u2019arrondissement de Hal-Vilvorde.", 
            "Le lieu-dit Cur\u00e9-la-Fl\u00fbte, situ\u00e9 sur la route de Rhode \u00e0 Sept-Fontaines, et le quartier de Sept-Fontaines sont distraits de la commune de Braine-l\u2019Alleud et rattach\u00e9s \u00e0 la commune de Rhode-Saint-Gen\u00e8se, dans l\u2019arrondissement de Hal-Vilvorde.", 
            "La bande de territoire situ\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame nord de Wavre, entre Ottenburg et Tombeek (Overijse), et comprenant les fermes Bilande et Petite-Bilande et la ferme des Templiers, est distraite de la commune de Wavre, arrondissement de Nivelles, et rattach\u00e9e \u00e0 Ottenburg, commune de Huldenberg, dans l\u2019arrondissement de Louvain.", 
            "L\u2019ancienne commune de L\u2019\u00c9cluse, \u00e0 l\u2019exclusion du quartier de Sclimpr\u00e9, est distraite de la commune de Beauvechain, dans l\u2019arrondissement de Nivelles, et rattach\u00e9e \u00e0 Meldert, commune de Hoegaarden, dans l\u2019arrondissement de Louvain.", 
            "Le hameau \u201cFerme de La Bosqu\u00e9e\u201d est distrait de Cras-Avernas, commune de Hannut, arrondissement de Waremme, et rattach\u00e9 \u00e0 Kortijs, commune de Gingelom, dans la province de Limbourg.", 
            "Les anciennes communes de Rosoux (sans Crenwick) et de Corswarem sont distraites de Berloz et rattach\u00e9es \u00e0 Gingelom, dans la province de Limbourg.", 
            "Otrange, commune d\u2019Oreye, arrondissement de Waremme, en est distraite et rattach\u00e9e \u00e0 la commune de Tongres, arrondissement de Tongres, dans la province de Limbourg.", 
            "Art. 3", 
            "La nouvelle commune de Comines, compos\u00e9e de Comines, Houthem, Bas-Warneton, Warneton et Ploegsteert, est distraite de la province de Hainaut et rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019arrondissement d\u2019Ypres, dans la province de Flandre occidentale.", 
            "La nouvelle commune de Mouscron, compos\u00e9e de Mouscron, Luingne, Herseaux et Dottignies, est distraite de la province de Hainaut et rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019arrondissement de Courtrai, dans la province de Flandre occidentale. L\u2019arrondissement administratif de Mouscron est supprim\u00e9.", 
            "La nouvelle commune d\u2019Enghien, y compris les anciennes communes de Marcq et de Petit-Enghien, est distraite de la province de Hainaut et transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019arrondissement de Hal-Vilvorde, dans la province du Brabant flamand.", 
            "L\u2019ancienne commune de Bierghes est distraite de la nouvelle commune de Rebecq. L\u2019ancienne commune de Saintes est distraite de la nouvelle commune de Tubize. Bierghes et Saintes sont rattach\u00e9es \u00e0 Enghien.", 
            "La nouvelle commune d\u2019H\u00e9l\u00e9cine (comprenant Opheylissem, Neerheylissem et Linsmeau) est transf\u00e9r\u00e9e de l\u2019arrondissement de Nivelles, province de Brabant, \u00e0 l\u2019arrondissement de Louvain, province du Brabant flamand.", 
            "La nouvelle commune de Lincent (comprenant aussi les anciennes communes de Pellaines et de Racour) est transf\u00e9r\u00e9e de l\u2019arrondissement de Waremme (province de Li\u00e8ge) \u00e0 l\u2019arrondissement de Louvain (province du Brabant flamand).", 
            "Les nouvelles communes de Bassenge (comprenant aussi Eben-Emael, Roclenge-sur-Geer, Wonck, Boirs, Glons) et de Vis\u00e9 (comprenant aussi Lanaye", 
            "et Lixhe, mais \u00e0 l\u2019exclusion des ancienne communes de Richelle, Argenteau et Cheratte) sont distraites de l\u2019arrondissement de Li\u00e8ge, dans la province de Li\u00e8ge, et rattach\u00e9es \u00e0 l\u2019arrondissement de Tongres, dans la province de Limbourg. Les anciennes communes de Richelle, Argenteau et Cheratte restent dans l\u2019arrondissement de Li\u00e8ge et constituent la commune de Cheratte.", 
            "Les nouvelles communes de Plombi\u00e8res (comprenant Sippenaeken, Gemmenich, Moresnet, Hombourg et Montzen), de Welkenraedt (comprenant aussi HenriChapelle), de Baelen (comprenant aussi Membach) et d\u2019Aubel sont distraites de la province de Li\u00e8ge et rattach\u00e9es \u00e0 l\u2019arrondissement administratif de Tongres, dans la province de Limbourg.", 
            "Art. 4 \u00a7\u00a01er. Le pr\u00e9sent article s\u2019applique:", 
            "1\u00b0 aux services publics centralis\u00e9s et d\u00e9centralis\u00e9s de l\u2019\u00c9tat, de la Communaut\u00e9 flamande, des provinces et des communes, dans la mesure o\u00f9 ils ne sont pas r\u00e9gis, au point de vue de l\u2019emploi des langues, par une autre loi;", 
            "2\u00b0 aux personnes physiques et morales concessionnaires d\u2019un service public ou charg\u00e9es d\u2019une mission qui d\u00e9passe les limites d\u2019une entreprise priv\u00e9e et que la loi ou les pouvoirs publics leur ont confi\u00e9e dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral;", 
            "3\u00b0 aux actes de caract\u00e8re administratif du pouvoir judiciaire et des autorit\u00e9s scolaires.", 
            "\u00a7\u00a02. Les diff\u00e9rents services, ayant une comp\u00e9tence territoriale d\u00e9termin\u00e9e, des administrations, services publics, institutions et personnes physiques pr\u00e9cit\u00e9s sont d\u00e9nomm\u00e9s ci-apr\u00e8s \u201cservices\u201d.", 
            "\u00c0 moins qu\u2019elles ne soient soumises \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 d\u2019un pouvoir public, les personnes vis\u00e9es au \u00a7\u00a0 1er, 2\u00b0, ne tombent pas sous l\u2019application des dispositions de la pr\u00e9sente loi relatives \u00e0 l\u2019organisation des services, au statut du personnel et aux droits acquis par celui-ci.", 
            "verkregen rechten.", 
            "\u00a7\u00a03. Les services locaux \u00e9tablis dans les communes \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019article 3\u00a0r\u00e9digent les avis, communications et formulaires destin\u00e9s au public en fran\u00e7ais et en n\u00e9erlandais. Toutes les indications de lieu, tous les noms de rue et panneaux de signalisation sont toutefois uniquement en n\u00e9erlandais.", 
            "\u00a7\u00a04. Les publications relatives \u00e0 l\u2019\u00e9tat civil faites dans la langue de l\u2019acte auquel elles se rapportent. Cependant, une traduction n\u00e9erlandaise est toujours jointe aux publications en fran\u00e7ais.", 
            "vertaling in het Nederlands.", 
            "\u00a7\u00a05. Dans leurs rapports avec les particuliers \u00e9tablis dans la commune, les services utilisent la langue parl\u00e9e par l\u2019int\u00e9ress\u00e9, \u00e0 condition que cette langue soit le fran\u00e7ais ou le n\u00e9erlandais.", 
            "\u00a7\u00a06. Les services r\u00e9digent en n\u00e9erlandais les certificats, d\u00e9clarations et autorisations qu\u2019ils d\u00e9livrent aux particuliers. Tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tabli dans la commune peut obtenir, sans frais suppl\u00e9mentaires et sans justifier sa demande, du service qui a r\u00e9dig\u00e9 le document, une traduction fran\u00e7aise valant exp\u00e9dition ou une copie conforme du document qui lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9.", 
            "luidend afschrift bekomen.", 
            "\u00a7\u00a07. Tous les actes, y compris ceux de l\u2019\u00e9tat civil sont r\u00e9dig\u00e9s en n\u00e9erlandais. Tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tabli dans la commune peut obtenir, sans frais suppl\u00e9mentaires et sans justifier sa demande, du service qui a r\u00e9dig\u00e9 le document, une traduction fran\u00e7aise valant exp\u00e9dition ou une copie conforme du document qui lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9.", 
            "of een gelijkluidend afschrift bekomen.", 
            "\u00a7\u00a08. Les services \u00e9tablis dans ces communes emploient uniquement le n\u00e9erlandais dans leurs services int\u00e9rieurs ainsi que dans leurs rapports avec les services dont ils rel\u00e8vent et avec tous les services situ\u00e9s en Flandre, l\u2019agglom\u00e9ration bruxelloise y comprise.", 
            "inbegrepen.", 
            "\u00a7\u00a09. Nul ne peut \u00eatre nomm\u00e9 ou promu \u00e0 une fonction ou \u00e0 un emploi dans les services locaux s\u2019il ne conna\u00eet pas le n\u00e9erlandais. Les examens d\u2019admission et de promotion ont lieu uniquement en n\u00e9erlandais. Le candidat n\u2019est admis \u00e0 l\u2019examen que s\u2019il r\u00e9sulte des dipl\u00f4mes ou certificats d\u2019\u00e9tudes requis qu\u2019il a suivi les cours en n\u00e9erlandais.", 
            "Nederlands heeft genoten.", 
            "\u00c0 d\u00e9faut d\u2019un tel dipl\u00f4me ou certificat, la preuve de la connaissance de la langue est \u00e9tablie par un examen.", 
            "Si la fonction ou l\u2019emploi est conf\u00e9r\u00e9 sans examen d\u2019admission, les connaissances linguistiques requises sont \u00e9tablies au moyen des preuves que l\u2019alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent prescrit \u00e0 cet effet.", 
            "\u00a7\u00a010. Pour autant que de besoin, le Roi prend des mesures transitoires ou des mesures visant \u00e0 sauvegarder les droits acquis en faveur du personnel qui, au moment de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente loi, est", 
            "attach\u00e9 aux services \u00e9tablis dans les communes \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019article 3. Ces mesures ne peuvent en aucun cas emp\u00eacher l\u2019application de la loi.", 
            "\u00a7\u00a011. Dans leurs rapports avec les services locaux des communes \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019article 3, les services centraux, les services r\u00e9gionaux dont rel\u00e8vent les services locaux, ainsi que les services locaux et r\u00e9gionaux situ\u00e9s en Flandre, l\u2019agglom\u00e9ration bruxelloise y comprise, emploient le n\u00e9erlandais.", 
            "\u00a7\u00a0 12. Le gouverneur de la province dont rel\u00e8vent les communes concern\u00e9es est charg\u00e9 de veiller \u00e0 l\u2019application, dans les communes \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019article 2, des lois et r\u00e8glements concernant l\u2019emploi des langues en mati\u00e8re administrative et dans l\u2019enseignement. \u00c0 cet effet, les organes charg\u00e9s de veiller \u00e0 l\u2019application des lois et r\u00e8glements pr\u00e9cit\u00e9s l\u2019informent des constatations qu\u2019ils font dans ces communes.", 
            "deze gemeenten vaststellen.", 
            "Art. 5", 
            "Sont abrog\u00e9s dans les lois coordonn\u00e9es du 18\u00a0juillet 1966\u00a0sur l\u2019emploi des langues en mati\u00e8re administrative:", 
            "heven:", 
            "1/ l\u2019article 8, alin\u00e9a 1er, 3\u00b0 \u00e0 10\u00b0 et alin\u00e9a 2;", 
            "2/ l\u2019article 11, \u00a7\u00a02, alin\u00e9a 2, et \u00a7\u00a03;", 
            "3/ l\u2019article 12, alin\u00e9a 3;", 
            "4/ l\u2019article 13, \u00a7\u00a0 1er, alin\u00e9a 3, les mots \u201cet dans les communes de la fronti\u00e8re linguistique\u201d et le b);", 
            "5/ l\u2019article 13, \u00a7\u00a03, alin\u00e9a 2, 2\u00b0, les mots \u201cd\u2019une commune de la fronti\u00e8re linguistique\u201d;", 
            "6/ l\u2019article 14, \u00a7\u00a02, point b;", 
            "7/ l\u2019article 15, \u00a7\u00a02;", 
            "8/ l\u2019article 16;", 
            "9/ les articles 63\u00a0et 64.", 
            "Art. 6", 
            "La pr\u00e9sente loi sp\u00e9ciale entre en vigueur le jour de sa publication au Moniteur belge. L\u2019article 4\u00a0cesse d\u2019\u00eatre en vigueur trente ans apr\u00e8s sa publication.", 
            "making ervan.", 
            "16 d\u00e9cembre 2010"
        ], 
        "abstract": "Proposition de loi sp\u00c9ciale fixant d\u00e9finitivement la fronti\u00e8re entre la flandre et la wallonie et supprimant les facilit\u00e9s dans les communes de la fronti\u00e8re linguistique (d\u00e9pos\u00e9e par m. gerolf annemans et consorts).", 
        "comments": [
            "\u00a7\u00a0 1er. En 1962, la majorit\u00e9 des habitants des communes d\u2019Orroir, Amougies et Russeignies, actuellement fusionn\u00e9es en commune du Mont-de-l\u2019Enclus, \u00e9taient flamands. Ce territoire a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9 \u00e0 la Wallonie et ce, une fois encore, sur la base du tr\u00e8s douteux recensement linguistique de 1947. La pr\u00e9sente proposition de loi pr\u00e9voit que les trois communes pr\u00e9cit\u00e9es constitueront, conjointement avec la commune de Kluisbergen, une nouvelle commune de Kluisbergen.", 
            "\u00a7\u00a02. Le hameau des Quatre-Vents est distrait de la commune d\u2019Ellezelles, dans la province de Hainaut, et rattach\u00e9 \u00e0 la commune de Maarkedal, arrondissement d\u2019Audenarde, dans la province de Flandre orientale.", 
            "\u00a7\u00a03. Flobecq est l\u2019une des communes \u00e0 propos desquelles les francophones ont fait le plus de tintouin \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Ils jugeaient inadmissible que cette grande commune, au caract\u00e8re essentiellement wallon, soit soumise \u00e0 un r\u00e9gime de facilit\u00e9s en raison du hameau de La Houppe.", 
            "Presque toutes les sources s\u2019accordaient \u00e0 dire, en 1962, que La Houppe \u00e9tait un hameau quasi enti\u00e8rement flamand. Seulement deux familles wallonnes y \u00e9taient \u00e9tablies. Le projet de loi initial du ministre Gilson pr\u00e9voyait que les hameaux flamands de La Hutte et de La Houppe seraient rattach\u00e9s \u00e0 la Flandre orientale.", 
            "Finalement, seule La Hutte a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e. Le hameau de La Houppe est rest\u00e9 en Hainaut, et ce... en raison des investissements que la commune de Flobecq avait faits dans l\u2019infrastructure touristique de La Houppe!", 
            "\u00a7\u00a04. Le saillant situ\u00e9 entre Opbrakel et Everbeek, entre le Verrebeek et le Buistemberg, comprenant la ferme Te Levieren, est \u00e9galement flamand.", 
            "\u00a7\u00a05. En 1962, les hameaux linguistiquement mixtes du Vert-Chemin et de Warresaix, qui faisaient partie de Bi\u00e9v\u00e8ne, ont \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9s \u00e0 la commune hennuy\u00e8re de Bassily, sans que l\u2019on accorde des facilit\u00e9s aux n\u00e9erlandophones. \u00c9tant donn\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de hameaux linguistiquement mixtes, il n\u2019y avait aucune raison de les transf\u00e9rer. Au contraire, car \u00e0 Bi\u00e9v\u00e8ne, les francophones b\u00e9n\u00e9ficient de facilit\u00e9s.", 
            "\u00a7\u00a06. Le lieu-dit Cur\u00e9-la-Fl\u00fbte, sis sur la route de Rhode \u00e0 Sept-Fontaines, ainsi que le quartier de SeptFontaines ont \u00e9t\u00e9 injustement rattach\u00e9s \u00e0 la r\u00e9gion de langue fran\u00e7aise, bien qu\u2019il f\u00fbt prouv\u00e9 que leur population \u00e9tait essentiellement n\u00e9erlandophone.", 
            "\u00a7\u00a07. La bande de territoire sise \u00e0 l\u2019extr\u00eame nord de Wavre, entre Ottenburg et Tombeek (Overijse), comprenant les fermes Bilande et Petite-Bilande et la ferme des Templiers, est distraite de la commune de Wavre, arrondissement de Nivelles, et rattach\u00e9e \u00e0 Ottenburg, commune de Huldenberg, arrondissement de Louvain.", 
            "Aussi bien le Centre Harmel que le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur dans son projet initial pr\u00e9voyaient le rattachement de cette portion de territoire \u00e0 la commune d\u2019Ottenburg. Les pressions francophones ont rendu ce transfert impossible. Le fait qu\u2019un sort diff\u00e9rent a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 au hameau \u201cFerme de La Bosqu\u00e9e\u201d, qui fut transf\u00e9r\u00e9 sans coup f\u00e9rir de Montenaken \u00e0 CrasAvernas pour un seul paysan wallon, est un exemple frappant de la politique des deux poids et deux mesures men\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque.", 
            "\u00a7\u00a08. L\u2019\u00c9cluse est en fait une commune jumel\u00e9e comprenant deux centres: une agglom\u00e9ration flamande et un centre wallon, Sclimpr\u00e9. D\u2019ailleurs, l\u2019agglom\u00e9ration ne se trouve qu\u2019en partie en Wallonie. M\u00eame un amendement minimaliste pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque et pr\u00e9voyant le maintien dans le Brabant flamand de la partie nord du village, sise le long de la route Tirlemont\u2013Beauvechain, fut rejet\u00e9 sans autre forme de proc\u00e8s. La pr\u00e9sente proposition pr\u00e9voit le maintien de Sclimpr\u00e9 en Wallonie et le retour de L\u2019\u00c9cluse \u00e0 la Flandre.", 
            "\u00a7\u00a09. Le saillant m\u00e9ridional situ\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 du territoire de Montenaken, sis entre le centre de CrasAvernas et celui de Kortijs, a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une commune wallonne en raison de la pr\u00e9sence sur ce territoire d\u2019une seule ferme, habit\u00e9e fortuitement par une famille d\u2019agriculteurs wallonne. Il est assez surprenant que ce raisonnement n\u2019ait pas pr\u00e9valu alors que la situation \u00e9tait comparable dans le saillant nord de Wavre ou dans les hameaux", 
            "de La Houppe et Coquiane, territoires qui, bien que comptant des centaines d\u2019habitants flamands, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 demeurer en Wallonie.", 
            "\u00a7\u00a010. Les communes de Rosoux et de Corswarem ont en effet \u00e9t\u00e9 francis\u00e9es au plus tard en 1962, mais le dialecte parl\u00e9 dans ces localit\u00e9s \u00e9tait et est rest\u00e9 limbourgeois. Le projet de loi Gilson \u00e9tait cependant muet en ce qui concerne la commune de Rosoux. Un amendement d\u00e9pos\u00e9 afin de transf\u00e9rer au moins Rosoux-gare fut rejet\u00e9.", 
            "\u00a7\u00a011. La langue parl\u00e9e \u00e0 Otrange a toujours \u00e9t\u00e9 un dialecte limbourgeois.", 
            "Art. 3", 
            "\u00a7\u00a01er. Comines et ses environs (Houthem, BasWarneton, Warneton et Ploegsteert) ont chang\u00e9 plusieurs fois de r\u00e9gime linguistique au cours des si\u00e8cles. Comines, qui \u00e9tait manifestement flamande durant le moyen-\u00e2ge, a \u00e9t\u00e9 francis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00c9poque moderne, pour se flamandiser \u00e0 nouveau au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles. Sous le r\u00e9gime belge, l\u2019enseignement \u00e0 Comines a cependant toujours \u00e9t\u00e9 francophone. Les postes dirigeants et influents \u00e9taient aux mains de francophones.", 
            "Le recensement linguistique de 1947, tr\u00e8s controvers\u00e9 et effectu\u00e9 en pleine p\u00e9riode de r\u00e9pression, donne les pourcentages suivants lorsqu\u2019on additionne les habitants qui ont d\u00e9clar\u00e9 parler exclusivement, le plus souvent ou \u00e9galement le n\u00e9erlandais:", 
            "Comines: 59\u00a0%,", 
            "Houthem: 52\u00a0%,", 
            "Bas-Warneton: 38\u00a0%,", 
            "Warneton: 40\u00a0%,", 
            "Ploegsteert: 40\u00a0%,", 
            "Total (moyenne): 49\u00a0%.", 
            "Des sondages qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par la suite ont montr\u00e9 qu\u2019encore 10\u00a0\u00e0 12\u00a0% de n\u00e9erlandophones n\u2019avaient m\u00eame pas os\u00e9 seulement d\u00e9clarer qu\u2019ils parlaient \u00e9galement le n\u00e9erlandais. Nous pouvons en d\u00e9duire qu\u2019en 1947, il devait y avoir au moins 60\u00a0% de n\u00e9erlandophones dans la r\u00e9gion de Comines.", 
            "Le projet de loi initial du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9poque, M. Gilson, pr\u00e9voyait d\u2019ailleurs le maintien des communes vis\u00e9es en Flandre occidentale, f\u00fbt-ce sous un r\u00e9gime linguistique fran\u00e7ais avec facilit\u00e9s pour les n\u00e9erlandophones. Mais Comines et Mouscron ont finalement servi de monnaie d\u2019\u00e9change, \u00e0 vrai dire tr\u00e8s ch\u00e8re, pour le transfert des Fourons \u00e0 la Flandre. M\u00eame les portions de territoire les plus nettement", 
            "flamandes de la r\u00e9gion de Comines ont \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9es au Hainaut: Brugske, Nachtegaalstraat, Brusselsemeersen jusqu\u2019au bois de Ploegsteert (Ploegsteert); le nord de Warneton et Bas-Warneton, la commune de Houthem (o\u00f9 quelque 85\u00a0% des livres pr\u00eat\u00e9s par la biblioth\u00e8que publique en 1962\u00a0\u00e9taient en n\u00e9erlandais); les environs de Cominesten-Brielen (dont la population agricole demandait express\u00e9ment \u00e0 rester en Flandre occidentale); les hameaux de Korentje et Godshuis de la r\u00e9gion de Comines...", 
            "En outre, le transfert au Hainaut s\u2019est manifestement fait contre la volont\u00e9 de la population locale, et m\u00eame contre celle de l\u2019administration communale. Les facilit\u00e9s instaur\u00e9es sont demeur\u00e9es en grande partie lettre morte. L\u2019agitation qu\u2019a provoqu\u00e9e la cr\u00e9ation en 1980\u00a0d\u2019une petite \u00e9cole dispensant un enseignement n\u00e9erlandophone est significative. La Communaut\u00e9 fran\u00e7aise a refus\u00e9 de financer cet enseignement, bien qu\u2019elle y f\u00fbt oblig\u00e9e par la loi.", 
            "Il n\u2019existe gu\u00e8re de contrepoids \u00e0 la francisation et la population est soumise \u00e0 de fortes pressions. C\u2019est la raison pour laquelle peu d\u2019\u00e9lecteurs osent aller voter en Flandre lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives.", 
            "\u00a7\u00a0 2. L\u2019histoire de Mouscron et environs (Luingne, Dottignies et Herseaux) est comparable \u00e0 celle de la r\u00e9gion de Comines. Le fameux recensement linguistique de 1947\u00a0y a donn\u00e9 les r\u00e9sultats suivants (total des habitants d\u00e9clarant parier exclusivement, le plus souvent et \u00e9galement le n\u00e9erlandais):", 
            "Mouscron: 53\u00a0%,", 
            "Luingne: 53\u00a0%,", 
            "Herseaux: 43\u00a0%,", 
            "Dottignies: 42\u00a0%,", 
            "Espierres: 51\u00a0%.", 
            "Total (moyenne): 51\u00a0%.", 
            "Ici aussi, on peut supposer que le nombre r\u00e9el de n\u00e9erlandophones s\u2019\u00e9levait \u00e0 60\u00a0% au moins.", 
            "Le projet de loi initial du ministre Gilson pr\u00e9voyait que ces communes seraient maintenues dans la province de Flandre occidentale, f\u00fbt-ce \u00e0 nouveau sous un r\u00e9gime linguistique fran\u00e7ais assorti de facilit\u00e9s pour les n\u00e9erlandophones. Et ici aussi, des hameaux nettement flamands ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la province de Hainaut: il s\u2019agit des hameaux mouscronnois de Aalbekegare, de Petit-Cornil et du Compas et du quartier de Tombroek de la commune de Luingne.", 
            "\u00a7\u00a03. La d\u00e9cision de ne pas transf\u00e9rer Enghien \u00e0 la Flandre a constitu\u00e9 pour les Flamands un camouflet tout aussi cinglant que la perte de Comines-Mouscron.", 
            "Alors qu\u2019elle \u00e9tait une petite ville habit\u00e9e par une bourgeoisie francis\u00e9e et une population parlant un dialecte flamand, Enghien a vu sa population n\u00e9erlandophone passer, en 17\u00a0ans \u00e0 peine, de 50,8\u00a0% (officiellement) en 1930\u00a0\u00e0 10,9\u00a0% en 1947.", 
            "Il est notoire que les autorit\u00e9s communales ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment falsifi\u00e9 les donn\u00e9es et que des faits passibles de poursuites ont \u00e9t\u00e9 commis. Cela se situait dans la ligne de la politique d\u2019infractions manifestes \u00e0 la loi men\u00e9e d\u00e8s avant la guerre par le bourgmestre Delanoy. Il en r\u00e9sulta m\u00eame qu\u2019en 1939, celui-ci ne fut pas reconfirm\u00e9 dans ses fonctions.", 
            "Pour tous les linguistes, m\u00eame francophones, les choses \u00e9taient claires: Enghien se situait indubitablement au-dessus de la fronti\u00e8re linguistique. Le caract\u00e8re flamand d\u2019Enghien s\u2019imposait \u00e9galement au Centre Harmel. Mais ici aussi, on a ignor\u00e9 le rapport de ce centre et le projet de loi initial.", 
            "Le cas du quartier de Coquiane est flagrant: malgr\u00e9 son caract\u00e8re \u00e9minemment flamand, celui-ci a d\u00fb rester dans le Hainaut parce que la gare d\u2019Enghien se trouve sur le territoire de Coquiane!", 
            "Les facilit\u00e9s instaur\u00e9es \u00e0 Enghien sont, pour le moment, correctement appliqu\u00e9es au bureau de poste, \u00e0 la police et dans les institutions de cr\u00e9dit qui se trouvent sur la place du March\u00e9. Elles sont moins bien appliqu\u00e9es aux guichets de la gare et \u00e0 la maison communale.", 
            "Les personnes \u00e2g\u00e9es parlent le dialecte braban\u00e7on, mais aiment parler le fran\u00e7ais en public. Ce fran\u00e7ais, truff\u00e9 de phrases chuchot\u00e9es en flamand, est parfois si mauvais qu\u2019il en devient risible. Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, les immigr\u00e9s wallons et quelques fransquillons rabiques ne parlent g\u00e9n\u00e9ralement que le fran\u00e7ais. Une partie de la population est manifestement m\u00e9contente de la situation actuelle et souhaite en tout cas que le n\u00e9erlandais occupe une place plus importante dans l\u2019enseignement. Certains veulent quitter le Hainaut.", 
            "Marcq fait partie de la commune d\u2019Enghien depuis les fusions. Avant la deuxi\u00e8me guerre mondiale, cette commune \u00e9tait majoritairement flamande, mais elle ne comptait tout \u00e0 coup plus que 8,9\u00a0% de n\u00e9erlandophones lors du recensement linguistique de 1947! Ces chiffres de 1947\u00a0\u00e9taient trop frappants pour \u00eatre cr\u00e9dibles. Le Centre Harmel a reconnu d\u2019ailleurs qu\u2019exception faite de Labliau, Marcq \u00e9tait bien n\u00e9erlandophone. Le ministre Gilson en a tir\u00e9 la conclusion qui s\u2019imposait, mais, comme d\u2019habitude, les francophones ont r\u00e9ussi \u00e0 faire pr\u00e9valoir leurs vues. \u00c0 l\u2019heure actuelle, Marcq est moins francis\u00e9 que le reste d\u2019Enghien. C\u2019est \u00e0 Petit-Enghien que la francisation est le plus marqu\u00e9e.", 
            "\u00a7\u00a04. Avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la loi du 8\u00a0novembre 1962, Bierghes avait un statut bilingue, que le conseil communal souhaitait maintenir. D\u2019apr\u00e8s le recensement linguistique contest\u00e9 de 1947, la commune comptait toujours 23\u00a0 % de n\u00e9erlandophones. Au moins 15\u00a0 % des Flamands furent amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer que le fran\u00e7ais \u00e9tait leur langue maternelle. Malgr\u00e9 une pr\u00e9sence n\u00e9erlandophone consid\u00e9rable, qui \u00e9tait m\u00eame reconnue officiellement, la commune a \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e en 1962\u00a0 d\u2019un r\u00e9gime linguistique fran\u00e7ais sans facilit\u00e9s pour les n\u00e9erlandophones.", 
            "Saintes a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9gime linguistique fran\u00e7ais sans facilit\u00e9s pour les n\u00e9erlandophones, alors que les hameaux de Trop et de Herbeek \u00e9taient de toute fa\u00e7on manifestement flamands. M\u00eame le Centre Harmel avait reconnu que Herbeek \u00e9tait flamand et devait rester dans l\u2019arrondissement de Bruxelles-HalVilvorde. C\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs ce que pr\u00e9voyait le projet de loi initial.", 
            "La pr\u00e9sente proposition de loi vise \u00e0 distraire les anciennes communes de Bierghes et de Saintes des nouvelles communes respectivement de Rebecq et de Tubize et \u00e0 les rattacher \u00e0 Enghien. Les habitants de Bierghes et de Saintes pourront ainsi b\u00e9n\u00e9ficier des mesures transitoires pr\u00e9vues dans la proposition de loi sp\u00e9ciale visant \u00e0 supprimer les facilit\u00e9s dans les communes p\u00e9riph\u00e9riques.", 
            "\u00a7\u00a05. La nouvelle commune d\u2019H\u00e9l\u00e9cine comprend les anciennes communes de Neerheylissem, Opheylissem et Linsmeau. Le quartier d\u2019Ardevoor de Neerheylissem est encore majoritairement n\u00e9erlandophone.", 
            "\u00a7\u00a06. La nouvelle commune de Lincent comprend \u00e9galement les anciennes communes de Pellaines et Racour. Le n\u00e9erlandais (dialectal) est encore parl\u00e9 certainement dans cette derni\u00e8re commune.", 
            "\u00a7\u00a07. La vall\u00e9e du Geer comprend les communes de Bassenge (dont Eben-Emael, Wonck, Roclenge-surGeer, Boirs et Glons) et de Vis\u00e9 (dont les anciennes communes flamandes de Lanaye et de Lixhe au nord et les anciennes communes wallonnes de Richelle, Argenteau et Cheratte au sud). La francisation y est r\u00e9cente et superficielle. D\u2019importantes minorit\u00e9s flamandes y habitent encore, en particulier \u00e0 Eben-Emael et \u00e0 Lanaye. En 1962, la Chambre \u00e9tait initialement dispos\u00e9e \u00e0 ce que Petit-Lanaye soit rattach\u00e9 \u00e0 Kanne, dans le Limbourg, mais ce rattachement a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 par une campagne li\u00e9geoise men\u00e9e au S\u00e9nat.", 
            "\u00a7\u00a08. La r\u00e9gion bas-thioise \u2014 ou pays d\u2019Outre-Meuse \u2014 comprend les nouvelles communes de Plombi\u00e8res (comprenant Sippenaeken, Gemmenich, Moresnet,", 
            "Hombourg et Montzen), de Welkenraedt (dont HenriChapelle), de Baelen (dont Membach) et d\u2019Aubel.", 
            "Cette r\u00e9gion constitue une transition entre la r\u00e9gion de langue n\u00e9erlandaise et celle de langue allemande. Du point de vue historique, toutes ces communes faisaient partie de l\u2019ancien duch\u00e9 de Limbourg, o\u00f9 la langue culturelle \u00e9tait le n\u00e9erlandais de l\u2019\u00e9poque (teint\u00e9 de braban\u00e7on).", 
            "Sous l\u2019occupation fran\u00e7aise, le n\u00e9erlandais comme langue culturelle fut remplac\u00e9 par le fran\u00e7ais dans les relations avec les autorit\u00e9s et par l\u2019allemand en ce qui concerne la langue liturgique. En 1839, ce territoire a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 du Limbourg n\u00e9erlandais par la fronti\u00e8re d\u2019\u00c9tat belgo-n\u00e9erlandaise, ce qui a entra\u00een\u00e9 son isolement culturel ainsi que la poursuite du d\u00e9clin du n\u00e9erlandais en tant que langue de culture.", 
            "Le fran\u00e7ais a gagn\u00e9 du terrain apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Au cours de la Seconde Guerre, cette r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par l\u2019Allemagne. L\u2019aversion qu\u2019inspira cette annexion explique les r\u00e9sultats extr\u00eamement \u00e9tonnants du recensement linguistique de 1947.", 
            "Le raisonnement selon lequel le fran\u00e7ais devait supplanter l\u2019allemand, en tant que langue culturelle, \u00e0 Malmedy, du fait que la population y parlait un dialecte roman, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivi dans la r\u00e9gion basthioise. Il n\u2019\u00e9tait pas question de celle-ci dans le projet de loi de 1962.", 
            "Selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne en 1987, 16\u00a0000\u00a0des 19\u00a0000\u00a0habitants de la r\u00e9gion parlaient encore le dialecte local, le \u201cplattutsch\u201d, qui est du limbourgeois et ne diff\u00e8re pas fondamentalement du dialecte parl\u00e9 \u00e0 Teuven ou Remersdaal.", 
            "La population se sent avant tout \u201cbelge\u201d et \u00e9prouve \u2014 en raison des guerres \u2014 une grande m\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Allemands (\u201cden Pruis\u201d). En tant que Limbourgeois \u201chistoriques\u201d, ils peuvent difficilement s\u2019identifier aux Flamands (\u201cder Flamender\u201d), moins encore au mouvement flamand, mais ils ne se sentent pas davantage Wallons (\u201cWelsjen\u201d).", 
            "Leur situation est comparable \u00e0 celle des habitants des Fourons partisans du rattachement \u00e0 Li\u00e8ge.", 
            "Art. 4", 
            "Nous nous rendons bien compte que nombre de Flamands des communes concern\u00e9es se sont adapt\u00e9s \u00e0 la nouvelle situation depuis le rattachement \u00e0 la Wallonie en 1962.", 
            "C\u2019est la raison pour laquelle nous avons pr\u00e9vu des dispositions transitoires fort souples. Toutefois les jeunes g\u00e9n\u00e9rations se feront automatiquement et facilement au caract\u00e8re flamand retrouv\u00e9 de leur commune.", 
            "Art. 5", 
            "Les lois linguistiques de 1962\u00a0et 1963\u00a0ont accord\u00e9 des facilit\u00e9s aux francophones dans dix-huit communes, \u00e0 savoir dans six communes de la p\u00e9riph\u00e9rie bruxelloise (Drogenbos, Kraainem, Linkebeek, RhodeSaint-Gen\u00e8se, Wemmel et Wezembeek-Oppem) et dans douze communes situ\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 flamand de la fronti\u00e8re linguistique fix\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque (Messines, Espierres, Helchin, Renaix, Bi\u00e9v\u00e8ne, Herstappe, Mouland, FouronSaint-Pierre, Fouron-le-Comte, Fouron-SaintMartin, Remersdaal et Teuven). Apr\u00e8s les fusions, il reste douze communes \u00e0 facilit\u00e9s.", 
            "Au d\u00e9part, le syst\u00e8me des facilit\u00e9s avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le moyen d\u2019offrir aux francophones la possibilit\u00e9 de s\u2019adapter en Flandre. Dans la pratique, les facilit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de la poursuite de la francisation et ont constitu\u00e9, pour les francophones, le moyen de ne surtout pas s\u2019adapter.", 
            "Pr\u00e8s de trente-cinq ans d\u2019application des facilit\u00e9s ont prouv\u00e9 que celles-ci ont manqu\u00e9 leur but. Aussi convient-il de les supprimer imm\u00e9diatement afin d\u2019\u00e9viter que la francisation ne se poursuive. Cet article pr\u00e9voit leur suppression dans les communes de la fronti\u00e8re linguistique.", 
            "Art. 6", 
            "Les facilit\u00e9s temporaires accord\u00e9es aux francophones dans les communes, anciennes communes et hameaux \u00e0 transf\u00e9rer, comme pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article 4, le sont pour un d\u00e9lai de trente ans. Cet article fait en sorte que ces facilit\u00e9s dispara\u00eetront d\u2019elles-m\u00eames."
        ], 
        "summary": "Les lois linguistiques de 1962\u00a0 et 1963\u00a0 ayant fi x\u00e9 d\u00e9fi nitivement la fronti\u00e8re linguistique, on n\u2019a plus proc\u00e9d\u00e9 aux recensements linguistiques p\u00e9riodiques, qui pouvaient modifi er, en vertu de l\u2019ancienne l\u00e9gislation linguistique, le statut linguistique d\u2019une commune. Les auteurs estiment toutefois que la fronti\u00e8re linguistique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fi x\u00e9e de mani\u00e8re objective et scientifi que et que son trac\u00e9 est d\u00e9favorable \u00e0 la Flandre. Ils souhaitent d\u00e8s lors red\u00e9fi nir la fronti\u00e8re linguistique en se basant sur la fronti\u00e8re qui s\u00e9pare les dialectes fl amands des dialectes wallons. Ils entendent par ailleurs supprimer les facilit\u00e9s dont b\u00e9n\u00e9fi cient les habitants de certaines communes dot\u00e9es d\u2019un statut linguistique sp\u00e9cial."
    }, 
    "NL": {
        "development": [
            "DAMES EN HEREN,", 
            "Dit voorstel van bijzondere wet neemt, in aangepaste vorm, de tekst over van het voorstel DOC 52\u00a00425/001.", 
            "Dit voorstel moet samengelezen worden met ons voorstel van bijzondere wet tot afschaffing van de faciliteiten in de randgemeenten.", 
            "Reeds meer dan 40\u00a0jaar geleden werd de wet van 8\u00a0november 1962\u00a0tot wijziging van provincie-, arrondissementsen gemeentegrenzen en tot wijziging van de wet van 28\u00a0 juni 1932\u00a0 op het gebruik van de talen in bestuurszaken en van de wet van 14\u00a0juli 1932\u00a0houdende taalregeling in het lager en middelbaar onderwijs goedgekeurd.", 
            "Na al die tijd moet het mogelijk zijn nuchter terug te blikken op deze uitermate belangrijke aangelegenheid. Belangrijk, omdat men meende dat door het vastleggen van de taalgrens er een einde zou komen aan de wisselende samenstelling van de bevolking langsheen deze grens. Belangrijk ook omdat men vooral langs Vlaamse kant meende dat de vastlegging van de taalgrens een einde zou maken aan de Waalse expansiezucht en de verdere verfransing van Vlaanderen.", 
            "Het stelsel van de faciliteiten werd toentertijd door de meeste Vlaamse politici als een noodzakelijk kwaad beschouwd, al moet het reeds in 1962\u00a0duidelijk geweest zijn dat de faciliteiten in Vlaanderen voor nieuwe problemen zouden zorgen.", 
            "Ook de rol van de verfranste Vlamingen, in Brussel en elders, moet hier worden aangeklaagd. Waar bijvoorbeeld de verfranste Vlamingen in Frans-Vlaanderen zich zonder problemen engageren in de (Frans-)Vlaamse Beweging, zijn de verfranste Vlamingen in \u201cBelgisch\u201dVlaanderen steeds een element van verdere verfransing geweest die vooraan stonden in de strijd tegen de Vlaamse Beweging.", 
            "Om de grens tussen Vlaanderen en Walloni\u00eb vast te leggen, zijn geen verdachte talentellingen of bezoeken aan gemeentehuizen nodig. Het volstaat na te gaan of het dialect in een dorp Vlaams dan wel Waals is om te bepalen of een dorp tot Vlaanderen of Walloni\u00eb moet behoren.", 
            "De onderhandelingen die het vastleggen van de offici\u00eble taalgrens voorafgingen, werden echter niet gevoerd op basis van een objectief wetenschappelijk onderzoek, maar wel op basis van de resultaten van de totaal ongeloofwaardige talentelling van 1947\u00a0en van de resultaten van het onderzoek dat werd uitgevoerd door", 
            "De talentellingen zijn in Belgi\u00eb steeds een soort \u201ctaalreferenda\u201d geweest waarbij de verfransingspolitiek van het Belgische regime zwaar in de resultaten doorwoog en die resultaten sterk konden afwijken van de werkelijke toestand.", 
            "De talentelling van 1947\u00a0vond natuurlijk plaats twee jaar na het einde van Wereldoorlog II, op een ogenblik dat het Belgische establishment erin geslaagd was de Vlaamse Beweging te stigmatiseren. Op vele plaatsen oefenden lokale overheden een ongeoorloofde druk op de bevolking uit. Veel mensen voelden zich verplicht, uit angst of uit misplaatst \u201cpatriottisme\u201d hun Vlaamse identiteit te verloochenen. De resultaten van deze talentelling gaven dan ook een vervalst beeld van de werkelijkheid.", 
            "Op veel plaatsen was het verschil met de resultaten van de talentelling van 1930\u00a0bespottelijk groot.", 
            "In het Studiecentrum Harmel waren de Vlamingen ondervertegenwoordigd. Daarnaast valt onder meer het totaal ontbreken op van \u00e9\u00e9n of meer Vlaams-nationalisten, terwijl er wel wallinganten vertegenwoordigd waren. Een wetenschappelijk onderzoek van de taalgrens veronderstelt trouwens een vakkundig onderzoek. Het was fout daarbij politieke mandatarissen te betrekken.", 
            "In de politieke afdeling van het Harmel-centrum vroeg professor H. Draye in 1951\u00a0dat een wetenschappelijke regeringscommissie de loop van de taalgrens op een objectieve wijze zou vaststellen, daarbij steunend op criteria van Professor Blanquaert. Door Franstalig en Waals verzet is een dergelijke commissie nooit tot stand gekomen.", 
            "De door de commissie gebruikte kaart bleek, naar de toenmalige minister van Binnenlandse Zaken in de Senaat verklaarde, onduidelijk te zijn en zelfs een vijftal", 
            "Het door het Studiecentrum Harmel verrichte taalgrensonderzoek kan moeilijk als objectief en wetenschappelijk worden omschreven.", 
            "De bezoeken ter plaatse bleven vaak beperkt tot een bezoek aan het gemeentehuis. Dat de daar", 
            "verkondigde meningen en verstrekte informatie niet altijd met de waarheid en de werkelijkheid strookten,", 
            "In het verslag van het centrum is sprake van een \u201cakkoord waarover volledige eensgezindheid werd bekomen\u201d en van een \u201ceenparig aanvaarde grenslijn\u201d.", 
            "Maar professor Draye, lid van de politieke afdeling van het Harmel-centrum, verklaarde destijds evenwel dat bij zijn weten hierover nooit werd gestemd.", 
            "Ten slotte zij vermeld dat minister Vermeylen in 1958\u00a0 in de Kamer van volksvertegenwoordigers verklaarde dat de besluiten van het Harmel-centrum on-", 
            "Zowel de talentelling van 1947\u00a0als het onderzoek van het Harmel-centrum speelden dus duidelijk in het voordeel van de Walen en Franstaligen. Alsof dat nog niet volstond, gaven de meeste Vlaamse politici bovendien blijk van een verregaande toegeeflijkheid. Daar waar de talentelling en het Harmel-centrum met elkaar in tegenspraak waren, slaagden de Waalse en Franstalige parlementsleden er steeds weer in om de voor Walloni\u00eb meest voordelige bron als basis te doen nemen. De inschikkelijkheid van de Vlaamse parlementsleden lijkt onbegrijpelijk. De partijdiscipline binnen de toen nog unitaire partijen eiste blijkbaar haar tol.", 
            "De in 1962\u00a0 gedane Vlaamse toegevingen waren niet van aard om de gebiedshonger van de Walen en Franstaligen te stoppen. Zij zijn onophoudelijk blijven ijveren voor het \u201cretour \u00e0 Li\u00e8ge\u201d van de Voerstreek, voor de uitbreiding van de faciliteiten voor de Franstaligen en voor de uitbreiding van de grenzen van Brussel. Terwijl in Vlaanderen het faciliteitenstelsel strikt werd toegepast \u2014 in de praktijk konden en kunnen de Franstaligen dikwijls op meer rechten rekenen dan waarin de taalwetgeving voorziet \u2014 wordt de taalwetgeving in Brussel en Walloni\u00eb dagelijks overtreden. De Nederlandstalige minderheid in Walloni\u00eb verfranst, de Franstalige minderheid in Vlaanderen valt op door haar arrogantie en imperialisme. Het is veelzeggend dat het Franstalig onderwijs in Vlaanderen betaald wordt door Vlaanderen en dat het Nederlandstalig onderwijs in Walloni\u00eb betaald wordt door... Vlaanderen!", 
            "De uitspraak van volksvertegenwoordiger Bracops (PSB) in de Kamer op 1\u00a0 februari 1962\u00a0 blijft evenwel gelden: \u201cInwijkelingen mogen niet tot gevolg hebben dat een Vlaams dorp tot een Franssprekende lokaliteit wordt omgeschapen\u201d.", 
            "De definitieve scheiding tussen Vlaanderen en Walloni\u00eb is evenwel onafwendbaar. Het Vlaams Belang wil de boedelscheiding op een georganiseerde en vreedzame manier laten verlopen. Daarom moet nu reeds de in 1962\u00a0 opgedrongen regeling ongedaan worden gemaakt. Het is tijd om de grens tussen Vlaanderen en Walloni\u00eb op een eerlijke manier definitief vast te leggen.", 
            "Bij het formuleren van dit wetsvoorstel werd vertrokken van het uitgangspunt dat er in Belgi\u00eb een Vlaams en een Waals volk leeft en dat de grens tussen Vlaanderen en Walloni\u00eb moet samenvallen met de grens tussen de Vlaamse en de Waalse dialecten. De volkstaal moet dus ook de cultuurtaal en de taal van het bestuur zijn. Dit principe werd trouwens door de Walen gehuldigd om in Malmedy, waar de bevolking een Romaans dialect spreekt, het Duits door het Frans te vervangen. Maar daar waar de Franse cultuurtaal op basis van dezelfde argumentatie zou moeten wijken voor het Nederlands of het Duits, was en is dit principe voor de Walen en Franstaligen blijkbaar onaanvaardbaar.", 
            "Met andere woorden, de grens werd in 1962\u00a0op een voor Vlaanderen bijzonder nadelige wijze vastgelegd.", 
            "Met de voortdurende Waalse en Franstalige inmenging in de Vlaamse aangelegenheden, hun exorbitante aanspraken op Vlaams grondgebied, hun voortdurende provocaties en de flagrante niet-naleving van eerder gemaakte afspraken in het achterhoofd was het voor de indieners van dit wetsvoorstel moeilijk om zich niet even onzinnig en imperialistisch op te stellen als sommige Waalse en Franstalige politici. Toch zijn zij erin", 
            "Artikel 2\u00a0 betreft enkele uitgesproken Vlaamse gehuchten en deelgemeenten die in 1962\u00a0 in Walloni\u00eb bleven en aldus het Frans taalregime behielden, al dan niet met faciliteiten voor Nederlandsof Duitstaligen. Deze gehuchten en deelgemeenten worden zonder meer naar Vlaanderen overgeheveld en krijgen een Nederlands taalregime.", 
            "Artikel 3\u00a0betreft een aantal Vlaamse gemeenten die zich nu in Walloni\u00eb bevinden. Sommige van deze gemeenten behoorden reeds v\u00f3\u00f3r 1962\u00a0tot een Waalse provincie. Andere werden in 1962\u00a0 naar een Waalse provincie overgeheveld. Ze kennen op dit moment een Frans taalregime, soms \u2014 aanvankelijk in 13\u00a0gemeenten, na de fusie nog 4\u00a0gemeenten \u2014 met faciliteiten voor Nederlandstaligen. Al deze gemeenten worden naar Vlaanderen overgeheveld.", 
            "Artikel 4\u00a0voorziet in een aantal overgangsmaatregelen die voor een periode van dertig jaar worden ingesteld in de in artikel 3\u00a0opgesomde gemeenten."
        ], 
        "articles": [
            "Artikel 1", 
            "Deze bijzondere wet regelt een aangelegenheid als bedoeld in artikel 77\u00a0van de Grondwet.", 
            "Art. 2", 
            "De deelgemeenten Orroir, Amengijs en Rozenaken worden van de gemeente Mont-de-l\u2019Enclus, arrondissement Doornik, gescheiden en gevoegd bij de gemeente Kluisbergen in het arrondissement Oudenaarde.", 
            "Het gehucht Vierwinden wordt van Elzele in Henegouwen gescheiden en gevoegd bij Maarkedal, arrondissement Oudenaarde, in de provincie Oost-Vlaanderen.", 
            "Het gehucht D\u2019Hoppe wordt gescheiden van Vloesberg in de provincie Henegouwen en gevoegd bij Brakel, arrondissement Oudenaarde, in de provincie Oost-Vlaanderen.", 
            "Het gehucht Te Levieren, dat het gebied tussen de Verrebeek en de Buistemberg omvat, wordt gescheiden van Vloesberg in de provincie Henegouwen en gevoegd bij Brakel, arrondissement Oudenaarde, in de provincie Oost-Vlaanderen.", 
            "De gehuchten Groenstraat en Warresaert worden losgemaakt van Zullik, deelgemeente van Opzullik, en gevoegd bij de gemeente Bever, in het arrondissement Halle-Vilvoorde.", 
            "De wijk \u2018t Walinneke op de weg van Rode naar Zevenborre en de wijk Zevenborre worden van de gemeente Eigenbrakel gescheiden en gevoegd bij de gemeente Sint-Genesius-Rode, in het arrondissement Halle-Vilvoorde.", 
            "De strook in het uiterste noorden van Waver, gelegen tussen Ottenburg en Tombeek (Overijse), met de hoeven Bilande en Kleine Bilande en de Hoeve der Tempeliers, wordt overgeheveld van de gemeente Waver, arrondissement Nijvel, naar Ottenburg, deelgemeente van Huldenberg, arrondissement Leuven.", 
            "Sluizen, deelgemeente van Bevekom in het arrondissement Nijvel, wordt, met uitsluiting van de wijk Sclimpr\u00e9, daarvan gescheiden en gevoegd bij Meldert, deelgemeente van Hoegaarden, in het arrondissement Leuven.", 
            "Het gehucht de Bosschelle Hoeve wordt losgemaakt van Evernijs, deelgemeente van Hannuit, arrondissement Borgworm, en gevoegd bij Kortijs, deelgemeente van Gingelom, provincie Limburg.", 
            "De deelgemeenten Roost (zonder Krenwijk) en Korsworm worden losgemaakt van Berloz en gevoegd bij Gingelom, in de provincie Limburg.", 
            "Wouteringen, deelgemeente van Oerle, arrondissement Borgworm, wordt daarvan gescheiden en gevoegd bij de gemeente Tongeren, arrondissement Tongeren, in de provincie Limburg.", 
            "Art. 3", 
            "De fusiegemeente Komen, bestaande uit Komen, Houtem, Neerwaasten, Waasten en Ploegsteert, wordt gescheiden van de provincie Henegouwen en gevoegd bij het arrondissement Ieper in de provincie West-Vlaanderen.", 
            "De fusiegemeente Moeskroen, bestaande uit Moeskroen, Lowingen, Herzeeuw en Dottenijs, wordt gescheiden van de provincie Henegouwen en gevoegd bij het arrondissement Kortrijk in de provincie West-Vlaanderen. Het administratief arrondissement Moeskroen wordt afgeschaft.", 
            "De fusiegemeente Edingen, met inbegrip van de deelgemeenten Mark en Lettelingen, wordt los gemaakt van de provincie Henegouwen en overgeheveld naar het arrondissement Halle-Vilvoorde, in de provincie Vlaams-Brabant.", 
            "De deelgemeente Bierk wordt gescheiden van de fusiegemeente Robeke. De deelgemeente Sint-Renelde wordt gescheiden van de fusiegemeente Tubeke. Bierk en Sint-Renelde worden bij Edingen gevoegd.", 
            "De fusiegemeente Heilissem (met Opheilissem, Neerheilissem en Linsmeel) wordt overgeheveld van het arrondissement Nijvel, provincie Brabant, naar het arrondissement Leuven, provincie Vlaams-Brabant.", 
            "De fusiegemeente Lijsem (inclusief de deelgemeenten Pellen en Raatshoven) wordt overgeheveld van het arrondissement Borgworm (provincie Luik) naar het arrondissement Leuven (provincie Vlaams-Brabant).", 
            "De fusiegemeenten Bitsingen (met Eben-Emaal, Rukkelingen-aan-de-Jeker, Wonk, Beurs en Glaaien) en Wezet (met Ternaaien en Lieze, maar uitgezonderd", 
            "de deelgemeenten Richelle, Argenteau en Cheratte) worden overgeheveld van het arrondissement Luik in de provincie Luik naar het arrondissement Tongeren in de provincie Limburg. De deelgemeenten Richelle, Argenteau en Cheratte blijven als de gemeente Cheratte in het arrondissement Luik.", 
            "De fusiegemeenten Blijberg (met Sippenaken, Gemmenich, Moresnet, Homburg en Montsen), Welkenraat (met Hendrik-Kapelle), Balen (met Membach) en Aubel worden gescheiden van de provincie Luik en gevoegd bij het bestuurlijk arrondissement Tongeren in de provincie Limburg.", 
            "Art. 4 \u00a7\u00a01. Dit artikel is van toepassing op:", 
            "1\u00b0 de gecentraliseerde en gedecentraliseerde openbare diensten van de Staat, de Vlaamse Gemeenschap, de provincies en de gemeenten, voor zover zij inzake taalgebruik niet beheerst worden door een andere wet;", 
            "2\u00b0 de natuurlijke en rechtspersonen die concessiehouder zijn van een openbare dienst of die belast zijn met een taak die de grenzen van een priv\u00e9-bedrijf te buiten gaat en die de wet of de openbare machten hun in het algemeen belang hebben toevertrouwd;", 
            "3\u00b0 de administratieve handelingen van de rechterlijke macht en van de schooloverheden.", 
            "\u00a7\u00a02. De onderscheiden diensten met een bepaalde territoriale bevoegdheid van de hierboven bedoelde besturen, openbare diensten, instellingen en natuurlijke personen worden hierna \u201cdiensten\u201d genoemd.", 
            "Tenzij zij onder het gezag van een openbare macht staan, zijn de in \u00a7\u00a0 1, 2\u00b0, bedoelde personen niet onderworpen aan de bepalingen in deze wet die betrekking hebben op de organisatie van de diensten, op de rechtspositie van het personeel en op de door dit laatste", 
            "\u00a7\u00a0 3. De plaatselijke diensten welke in de in artikel 3\u00a0 opgesomde gemeenten gevestigd zijn, stellen de berichten, mededelingen en formulieren die voor het publiek bestemd zijn op in het Nederlands en in het Frans. Alle plaatsaanduidingen, straatnaamborden en verkeersborden zijn evenwel enkel in het Nederlands.", 
            "\u00a7\u00a04. De bekendmakingen die betrekking hebben op de burgerlijke stand worden gesteld in de taal van de akte waarmee zij in verband staan. Bekendmakingen in het Frans worden evenwel steeds vergezeld van een", 
            "\u00a7\u00a0 5. in hun betrekkingen met de in de gemeente gevestigde particulieren gebruiken de diensten de door betrokkene gebruikte taal voor zover die taal het Nederlands of het Frans is.", 
            "\u00a7\u00a06. De diensten stellen de aan de particulieren uitgereikte getuigschriften, verklaringen en machtigingen in het Nederlands op. Iedere in de gemeente gevestigde belanghebbende kan zonder bijkomende onkosten en zonder verantwoording van zijn aanvraag bij de dienst die het uitgereikte document heeft opgesteld, een Franse vertaling met waarde van uitgifte of een gelijk-", 
            "\u00a7\u00a07. Alle akten, de akten van de burgerlijke stand inbegrepen, worden opgesteld in het Nederlands. Iedere in de gemeente gevestigde belanghebbende kan zonder bijkomende onkosten en zonder verantwoording van zijn aanvraag bij de dienst die het uitgereikte document heeft opgesteld, een Franse vertaling met waarde van uitgifte", 
            "\u00a7\u00a0 8. De in deze gemeenten gevestigde diensten gebruiken uitsluitend het Nederlands in hun binnendiensten en in hun betrekkingen met de diensten waaronder ze ressorteren, alsook in hun betrekkingen met alle diensten uit Vlaanderen, de Brusselse agglomeratie", 
            "\u00a7\u00a09. In de plaatselijke diensten kan niemand tot een ambt of een betrekking benoemd of bevorderd worden indien hij de Nederlandse taal niet kent. De toelatingsen bevorderingsexamens geschieden uitsluitend in het Nederlands. De kandidaat wordt enkel tot het examen toegelaten voor zover uit de vereiste diploma\u2019s of studiegetuigschriften blijkt dat hij zijn onderwijs in het", 
            "Bij ontstentenis van een dergelijk diploma of getuigschrift wordt de taalkennis door een examen bewezen.", 
            "Indien het ambt of de betrekking begeven wordt zonder toelatingsexamen dient de vereiste taalkennis vastgesteld te worden aan de hand van de daartoe in vorig lid voorgeschreven bewijzen.", 
            "\u00a7\u00a0 10. Voor zover nodig treft de Koning overgangsmaatregelen of maatregelen ter vrijwaring van verkregen rechten ten behoeve van het personeel dat bij de inwerkingtreding van deze wet verbonden is aan diensten", 
            "gevestigd in de in artikel 3\u00a0opgesomde gemeenten. In geen geval mogen die maatregelen de toepassing van de wet in de weg staan.", 
            "\u00a7\u00a011. In hun betrekkingen met de plaatselijke diensten van de in artikel 3\u00a0opgesomde gemeenten gebruiken de centrale diensten, de gewestelijke diensten waaronder de plaatselijke diensten ressorteren, alsook de plaatselijke en gewestelijke diensten uit Vlaanderen, de Brusselse agglomeratie inbegrepen, het Nederlands.", 
            "\u00a7\u00a012. De gouverneur van de provincie waaronder de betrokken gemeenten ressorteren, is belast met het toezicht op de toepassing van de wetten en verordeningen over het gebruik der talen in bestuurszaken en in het onderwijs in de in artikel 2\u00a0opgesomde gemeenten. Daartoe wordt hij door de organen, belast met het toezicht op de uitvoering van de wetten en verordeningen, op de hoogte gehouden van wat zij ten aanzien van", 
            "Art. 5", 
            "In de geco\u00f6rdineerde wetten van 18\u00a0juli 1966\u00a0op het gebruik van de talen in bestuurszaken worden opge-", 
            "1/ artikel 8, eerste lid, 3\u00b0 tot 10\u00b0, en het tweede lid;", 
            "2/ artikel 11, \u00a7\u00a02, tweede lid, en \u00a7\u00a03;", 
            "3/ artikel 12, derde lid;", 
            "4/ in artikel 13, \u00a7\u00a01, derde lid, de woorden \u201cen in de taalgrensgemeenten\u201d en punt b;", 
            "5/ in artikel 13, \u00a7\u00a03, tweede lid, 2\u00b0, de woorden \u201cde taalgrensgemeenten,\u201d;", 
            "6/ artikel 14, \u00a7\u00a02, punt b;", 
            "7/ artikel 15, \u00a7\u00a02;", 
            "8/ artikel 16;", 
            "9/ de artikelen 63\u00a0en 64.", 
            "Art. 6", 
            "Deze bijzondere wet treedt in werking de dag waarop zij in het Belgisch Staatsblad wordt bekendgemaakt. Artikel 4\u00a0treedt buiten werking dertig jaar na de bekend-", 
            "16 december 2010"
        ], 
        "abstract": "Voorstel van bijzondere wet tot definitieve vastlegging van de grens tussen vlaanderen en walloni\u00eb en tot afschaffing van de faciliteiten in de taalgrensgemeenten (ingediend door de heer gerolf annemans c.s.).", 
        "comments": [
            "\u00a7\u00a01. De inwoners van de gemeenten Orroir, Amengijs en Rozenaken, thans gefusioneerd tot de gemeente Mont-de-l\u2019Enclus, waren in 1962\u00a0 in meerderheid Vlamingen. Toch werd dit gebied, alweer op basis van de zeer bedenkelijke talentelling van 1947, naar Walloni\u00eb overgeheveld. Door dit wetsvoorstel kunnen deze drie gemeenten, samen met Kluisbergen, een nieuwe fusiegemeente Kluisbergen vormen.", 
            "\u00a7\u00a0 2. Het gehucht Vierwinden wordt van Elzele in Henegouwen gescheiden en gevoegd bij Maarkedal, arrondissement Oudenaarde, in de provincie OostVlaanderen.", 
            "\u00a7\u00a03. Vloesberg was indertijd \u00e9\u00e9n van de gemeenten waar de Franstaligen de meeste heisa rond maakten. Ze vonden het ongehoord dat deze grote, overwegend Waalse gemeente faciliteiten kreeg omwille van het gehucht D\u2019Hoppe.", 
            "Zowat alle bronnen waren het er in 1962\u00a0over eens dat D\u2019Hoppe haast volledig Vlaams was. Er woonden slechts twee Waalse families. Het oorspronkelijke wetsontwerp van minister Gilson voorzag erin dat de Vlaamse gehuchten D\u2019Hutte en D\u2019Hoppe naar OostVlaanderen zouden worden overgeheveld.", 
            "Uiteindelijk werd alleen D\u2019Hutte overgeheveld. Het gehucht D\u2019Hoppe bleef bij Henegouwen en dit... omwille van de investeringen die Vloesberg in de toeristische infrastructuur van D\u2019Hoppe had gedaan!", 
            "\u00a7\u00a04. Ook de sterk vooruitstekende punt tussen Opbrakel en Everbeek, tussen de Verrebeek en de Buistemberg, met het Hof Te Levieren, is Vlaams.", 
            "\u00a7\u00a0 5. In 1962\u00a0 werden de taalgemengde gehuchten Groenstraat en Warresaart, die tot Bever behoorden, bij de Henegouwse gemeente Zullik gevoegd, zonder faciliteiten voor Nederlandstaligen. Aangezien het om taalgemengde gehuchten ging, was er geen enkele reden om de wijken over te hevelen. Integendeel: in Bever genieten de Franstaligen faciliteiten.", 
            "\u00a7\u00a06. De wijk \u2018t Wallineke, op de weg van Rode naar Zevenborre, en de wijk Zevenborre werden ten onrechte bij het Franse taalgebied ingedeeld, hoewel bewezen was dat zij overwegend Nederlandstalig waren.", 
            "\u00a7\u00a07. De strook in het uiterste noorden van Waver, gelegen tussen Ottenburg en Tombeek (Overijse), met de hoeven Bilande en Kleine Bilande en de Hoeve der Tempeliers, wordt overgeheveld van de gemeente Waver, arrondissement Nijvel, naar Ottenburg, deelgemeente van Huldenberg, arrondissement Leuven.", 
            "Zowel het Harmel-centrum als de minister van Binnenlandse Zaken in zijn oorspronkelijk wetsontwerp voorzagen in de overheveling van deze inham naar Ottenburg. Dit ging onder Franstalige druk niet door. Het verschil van behandeling met het grondgebied \u201cde Boschelle Hoeve\u201d dat zonder slag of stoot van Montenaken naar Cras-Avernas werd overgeheveld omwille van \u00e9\u00e9n Waalse boer, illustreert treffend de politiek van twee maten en twee gewichten die toentertijd gevoerd werd.", 
            "\u00a7\u00a08. Sluizen is in feite een tweelinggemeente met twee kernen: een Vlaamse dorpskom en een Waalse kern Sclimpr\u00e9. De dorpskom ligt trouwens slechts gedeeltelijk in Walloni\u00eb. Zelfs een amendement dat destijds erg minimalistisch voorzag in het behoud in Vlaams-Brabant van het noordelijk deel, aan de baan Tienen-Bevekom, werd afgeketst. In dit wetsvoorstel blijft Sclimpr\u00e9 bij Walloni\u00eb, maar keert Sluizen terug naar Vlaanderen.", 
            "\u00a7\u00a09. De vooruitspringende uiterste zuidpunt van Montenaken, gelegen tussen het centrum van Evernijs en dat van Kortijs, werd omwille van \u00e9\u00e9n hoeve afgestaan aan een Waalse gemeente, omdat die hoeve toevallig door een Waals landbouwersgezin werd bewoond Vreemd genoeg werd die redenering niet aangehouden bij een vergelijkbare situatie in de noordspits van Waver, of ten aanzien van gehuchten als D\u2019Hoppe en Kokejane die", 
            "ondanks hun honderden Vlaamse inwoners veroordeeld werden om bij Walloni\u00eb te blijven.", 
            "\u00a7\u00a0 10. De gemeenten Roost en Korsworm waren in 1962\u00a0uiterlijk inderdaad verfranst, maar het dialect van de dorpen was en bleef Limburgs. Toch werd er in het wetsontwerp Gilson niet over Roost gesproken. Een amendement dat werd ingediend om minstens Rooststatie over te hevelen, werd verworpen.", 
            "\u00a7\u00a011. De volkstaal van Wouteringen was steeds een Limburgs dialect.", 
            "Art. 3", 
            "\u00a7\u00a0 1. Komen en omgeving (Houtem, Neerwaasten, Waasten en Ploegsteert) is in de loop der eeuwen enkele keren van taalregime veranderd. Het in de Middeleeuwen duidelijk Vlaamse Komen werd in de Nieuwe Tijd verfranst, om in de negentiende en twintigste eeuw opnieuw te vervlaamsen. Onder het Belgische regime is het onderwijs in Komen evenwel steeds Franstalig geweest. De leidinggevende en invloedrijke posities waren in handen van Franstaligen.", 
            "De fel betwiste en in volle repressieperiode uitgevoerde talentelling van 1947\u00a0geeft ons, wanneer men de inwoners samentelt die verklaarden uitsluitend, meestal of ook Nederlands te spreken, het volgende overzicht:", 
            "Komen: 59\u00a0%,", 
            "Houtem: 52\u00a0%,", 
            "Neerwaasten: 38\u00a0%,", 
            "Waasten: 40\u00a0%,", 
            "Ploegsteert: 40\u00a0%;", 
            "Totaal (gemiddeld): 49\u00a0%.", 
            "Uit steekproeven die naderhand werden verricht bleek dat nog eens 10\u00a0tot 12\u00a0% van de Nederlandssprekenden het niet eens hadden aangedurfd zelfs maar te verklaren dat ze ook Nederlandssprekend waren. Hieruit kunnen we afleiden dat er in 1947\u00a0 in het Komense minstens 60\u00a0% Nederlandstaligen moeten geweest zijn.", 
            "Het oorspronkelijk wetsontwerp van de toenmalige minister van Binnenlandse Zaken Gilson voorzag trouwens in het behoud van deze gemeenten bij West-Vlaanderen, zij het onder een Frans taalregime met faciliteiten voor Nederlandstaligen. Maar uiteindelijk vormde Komen samen met Moeskroen de wel zeer dure pasmunt voor de overheveling van de Voerstreek naar Vlaanderen. Zelfs de meest uitgesproken Vlaamse deelgebieden van het", 
            "Komense moesten mee naar Henegouwen: het Brugske, Nachtegaalstraat, Brusselsemeersen tot het Ploegsteertbos (Ploegsteert); het noorden van Waasten en Neerwaasten, de gemeente Houtem (waar in 1962\u00a0zo\u2019n 85\u00a0% van de door de openbare bibliotheek uitgeleende boeken Nederlandstalig was); de hele omgeving van Komen-ten-Brielen (waarvan de landbouwbevolking uitdrukkelijk vroeg bij West-Vlaanderen te blijven); de Komense gehuchten Korentje en Godshuis...", 
            "De overheveling naar Henegouwen gebeurde bovendien duidelijk tegen de wil van de plaatselijke bevolking en zelfs tegen de wil van het gemeentebestuur. De ingevoerde faciliteiten bleven grotendeels dode letter. De heibel die er ontstond toen in 1980\u00a0toch een schooltje werd opgericht dat Nederlandstalig onderwijs verstrekte, is veelbetekenend. De Franse Gemeenschap weigerde dit onderwijs te financieren, alhoewel ze daartoe wettelijk verplicht was.", 
            "Er is weinig tegengewicht voor de verfransing en de bevolking staat onder zware druk. Weinig mensen durven dan ook in Vlaanderen gaan stemmen bij de parlementsverkiezingen.", 
            "\u00a7\u00a02. De geschiedenis van Moeskroen en omgeving (Lowingen, Dottenijs en Herzeeuw) is vergelijkbaar met die van het Komense. De beruchte talentelling van 1947\u00a0gaf hier volgende resultaten (uitsluitend, meestal en ook Nederlandssprekend samengeteld):", 
            "Moeskroen: 53\u00a0%,", 
            "Lowingen: 53\u00a0%,", 
            "Herzeeuw: 43\u00a0%,", 
            "Dottenijs: 42\u00a0%,", 
            "Spiere: 51\u00a0%;", 
            "Totaal (gemiddeld): 51\u00a0%.", 
            "Ook hier kan men aannemen dat het werkelijke aantal Nederlandstatigen minstens 60\u00a0% bedroeg.", 
            "Het oorspronkelijke wetsontwerp van minister Gilson voorzag in het behoud van deze gemeenten bij WestVlaanderen, zij het opnieuw onder een Frans taalregime met faciliteiten voor Nederlandstaligen. En ook hier werden uitgesproken Vlaamse gehuchten naar Henegouwen overgeheveld: de Moeskroense gehuchten Aalbeke Station, Klein Cornil en Kompas en de wijk Tombroek van Lowingen.", 
            "\u00a7\u00a03. Het niet overhevelen van Edingen naar Vlaanderen vormde voor de Vlamingen een even grote kaakslag als het verlies van Komen-Moeskroen. Van een stadje", 
            "met een verfranste bourgeoisie en een Vlaams dialectsprekende bevolking evolueerde Edingen op amper 17\u00a0jaar tijd van (officieel) 50,8\u00a0% Nederlandstaligen in 1930\u00a0naar 10,9\u00a0% in 1947.", 
            "Het is algemeen geweten dat het gemeentebestuur moedwillig de gegevens vervalste en dat er strafrechtelijk vervolgbare feiten werden gepleegd. Dit lag in de lijn van de politiek van manifeste wetsovertredingen die burgemeester Delanoy reeds v\u00f3\u00f3r de oorlog voerde. Dit leidde in 1939\u00a0 zelfs tot het niet herbevestigen in zijn ambt.", 
            "Geen enkele taalkundige, ook geen Franstalige, twijfelde eraan: Edingen werd altijd boven de taalgrens gesitueerd. Ook het Harmel-centrum kon niet aan het Vlaamse karakter van Edingen onderuit. Ook hier werden het verslag van het centrum Harmel en het oorspronkelijke wetsontwerp genegeerd.", 
            "Flagrant is wat er gebeurde met de wijk Kokejane: die moest, ondanks het overtuigend Vlaamse karakter, bij Henegouwen blijven omdat het station van Edingen zich op het grondgebied van Kokejane bevindt!", 
            "De faciliteiten in Edingen worden op dit moment correct toegepast in het postkantoor, bij de politie en in de kredietinstellingen op de markt. De toepassing is minder aan de loketten van het station en op het gemeentehuis.", 
            "De oudere bevolking spreekt Brabants dialect, maar spreekt in het openbaar graag Frans. Dit Frans is soms zo slecht dat het lachwekkend is, en het is doorspekt met Vlaamse \u201cfluisterzinnen\u201d. De jongere generaties, de Waalse inwijkelingen en enkele rabiate franskiljons, spreken meestal alleen Frans. Een deel van de bevolking is duidelijk ontevreden met de huidige toestand. Ze willen alvast meer Nederlands in het onderwijs. Sommigen willen uit Henegouwen weg.", 
            "Mark is sinds de fusie een deelgemeente van Edingen. Deze gemeente was v\u00f3\u00f3r de Tweede Wereldoorlog overwegend Vlaams, maar telde bij de talentelling van 1947\u00a0opeens nog maar 8,9\u00a0% Nederlandstaligen! Deze cijfers van 1947\u00a0 waren te frappant om geloofwaardig te zijn. Het Harmel-centrum gaf trouwens toe dat, op Abele na, Mark wel degelijk Nederlandstalig is. Minister Gilson trok hieruit de logische conclusie. Maar de Franstaligen haalden naar goede gewoonte hun slag thuis. Op dit moment is de verfransing in Mark minder ver gevorderd dan in de rest van Edingen. In Lettelingen is de verfransing het verst gevorderd.", 
            "\u00a7\u00a04. Bierk had v\u00f3\u00f3r de wet van 8\u00a0november 1962\u00a0een tweetalig statuut dat de gemeenteraad wenste te behouden. De gemeente telde volgens de betwiste talentelling van 1947\u00a0nog altijd 23\u00a0% Nederlandstaligen. Minstens 15\u00a0% van de Vlamingen werd ertoe gebracht het Frans als moedertaal op te geven. Ondanks de zelfs officieel erkende aanzienlijke Nederlandstalige aanwezigheid, werd de gemeente in 1962\u00a0opgezadeld met een Frans taalregime zonder faciliteiten voor de Nederlandstaligen.", 
            "Ook Sint-Renelde kreeg een Frans taalregime zonder faciliteiten voor de Nederlandstaligen, alhoewel de gehuchten Trop en Herbeek in elk geval duidelijk Vlaams waren. Zelfs het Harmel-centrum gaf toe dat Herbeek Vlaams was en bij het arrondissement Brussel-HalleVilvoorde diende te blijven. Het oorspronkelijke wetsontwerp voorzag trouwens hierin.", 
            "In dit wetsvoorstel worden de deelgemeenten Bierk en Sint-Renelde gescheiden van de fusiegemeenten Robeke respectievelijk Tubeke, en bij Edingen gevoegd. De inwoners van Bierk en Sint-Renelde zullen aldus kunnen genieten van de in het voorstel van bijzondere wet tot afschaffing van de faciliteiten in de randgemeenten opgenomen overgangsmaatregelen.", 
            "\u00a7\u00a05. De fusiegemeente Heilissem omvat de deelgemeenten Neerheilissem, Opheilissem en Linsmeel. De wijk Aardevoor van Neerheilissem is nog altijd overwegend Nederlandstalig.", 
            "\u00a7\u00a06. De fusiegemeente Lijsem omvat ook Pellen en Raatshoven. Zeker in deze laatste gemeente wordt nog Nederlands (dialect) gesproken.", 
            "\u00a7\u00a07. De Jekervallei omvat de gemeenten Bitsingen (met Eben-Emaal, Wonk, Rukkelingen-aan-de-Jeker, Beurs en Glaaien) en Wezet (met de Vlaamse deelgemeenten Ternaaien en Lieze in het noorden en de Waalse deelgemeenten Richelle, Argenteau en Cheratte in het zuiden). De verfransing is oppervlakkig en van recente datum. Er wonen nog altijd aanzienlijke Vlaamse minderheden, vooral in Eben-Emaal en Ternaaien. Aanvankelijk was de Kamer in 1962\u00a0bereid om KleinTernaaien naar het Limbugse Kanne te laten gaan, maar onder invloed van een Luikse campagne in de Senaat ging dit uiteindelijk niet door.", 
            "\u00a7\u00a0 8. De \u201cPlatdietse streek\u201d of het \u201cLand van Overmaas\u201d omvat de fusiegemeenten Blijberg (met Sippenaken, Gemmenich, Moresnet, Homburg en", 
            "Montsen), Welkenraat (met Hendrik-Kapelle), Balen (met Membach) en Aubel.", 
            "Dit gebied vormt een overgang tussen het Nederlandse en het Duitse taalgebied. Historisch behoorden al deze gemeenten tot het oude hertogdom Limburg, waar de cultuurtaal het toenmalige (Brabants gekleurd) Nederlands was.", 
            "Onder de Franse bezetting werd de Nederlandse cultuurtaal vervangen door het Frans, wat de betrekkingen met de overheid betreft, en door het Duits, wat de kerktaal betreft. In 1839\u00a0 werd dit gebied door de Belgisch-Nederlandse staatsgrens van NederlandsLimburg gescheiden, wat een cultureel isolement en een verdere achteruitgang van het Nederlands als cultuurtaal tot gevolg had.", 
            "Na de Eerste Wereldoorlog won het Frans terrein. Tijdens de Tweede Wereldoorlog werd deze streek bij Duitsland ingelijfd. De aversie die tegen deze inlijving ontstond, lag aan de basis van de hoogst merkwaardige resultaten van de talentelling van 1947.", 
            "De logica die men heeft gevolgd om het Duits als cultuurtaal in Malmedy te verdringen door het Frans, omdat de bevolking een Romaans dialect spreekt, heeft men destijds niet willen volgen in de Platdietse streek. Dit gebied kwam in het wetsontwerp van 1962\u00a0niet voor.", 
            "Volgens een onderzoek van de EG-commissie in 1987\u00a0spraken nog 16 000\u00a0van de 19 000\u00a0inwoners van het gebied het plaatselijke \u201cplattutsch\u201d (=Platdiets) dialect, dat Limburgs is en niet wezenlijk verschilt van het dialect dat in Teuven of Remersdaal gesproken wordt.", 
            "De bevolking voelt zich in de eerste plaats \u201cBelg\u201d en koestert \u2014 omwille van de oorlogen \u2014 een groot wantrouwen tegenover de Duitsers (\u201cden Pruis\u201d). Als historische Limburgers kunnen zij zich moeilijk associeren met de Vlamingen (\u201cder Flamender\u201d), laat staan met de Vlaamse Beweging, maar zij zijn evenmin Walen (\u201cWelsjen\u201d).", 
            "Er kan hier gemakkelijk een parallel getrokken worden met de zogenaamde Luiksgezinden uit de Voerstreek.", 
            "Art. 4", 
            "Wij zijn er ons goed van bewust dat heel wat Vlamingen in de betrokken gemeenten zich sedert de overheveling naar Walloni\u00eb in 1962\u00a0aan de nieuwe toestand hebben aangepast.", 
            "Vandaar deze ruim opgevatte overgangsmaatregelen. De nieuwe generaties zullen zich evenwel automatisch en gemakkelijk aan de hervonden Vlaamse aard van hun gemeente aanpassen.", 
            "Art. 5", 
            "Met de taalwetten van 1962\u00a0 en 1963\u00a0 kregen de Franstaligen in 18\u00a0gemeenten faciliteiten. Het ging meer bepaald om zes gemeenten rond Brussel (Drogenbos, Kraainem, Linkebeek, Sint-Genesius-Rode, Wemmel en Wezembeek-Oppem) en twaalf gemeenten langs de Vlaamse zijde van de toen vastgelegde Vlaams-Waalse grens, namelijk Mesen, Spiere, Helkijn, Ronse, Bever, Herstappe, Moelingen, \u2018s Gravenvoeren, Sint-PietersVoeren, Sint-Martens-Voeren, Remersdaal en Teuven. Na de fusie gaat het nog om 12\u00a0gemeenten.", 
            "Aanvankelijk werd het stelsel van de faciliteiten voorgesteld als een middel om de Franstaligen in Vlaanderen de kans te bieden zich aan te passen. In de praktijk werden de faciliteiten een bron van verdere verfransing en een middel voor de Franstaligen om zich vooral niet aan te passen.", 
            "Na bijna 35\u00a0jaar is bewezen dat de faciliteiten niet tot het beoogde resultaat geleid hebben. Om de verdere verfransing te stoppen, moeten de faciliteiten onmiddellijk afgeschaft worden. Dit artikel voorziet in hun afschaffing in de taalgrensgemeenten.", 
            "Art. 6", 
            "Op de tijdelijke tegemoetkomingen voor de Franstaligen in de over te hevelen gemeenten, deelgemeenten en gehuchten, als bepaald in artikel 4, staat een termijn van 30\u00a0jaar. Dit artikel zorgt voor het werkelijk uitdovend karakter van die tegemoetkomingen."
        ], 
        "summary": "De taalwetten van 1962\u00a0en 1963\u00a0hebben de taalgrens defi nitief vastgelegd, zodat er een einde kwam aan de periodieke talentellingen, die volgens de vroegere taalwetgeving het taalstatuut van een gemeente konden veranderen. De wijze waarop de taalgrens vastgelegd is, was echter niet objectief en wetenschappelijk, en in het nadeel van Vlaanderen, aldus de indieners. Zij wensen de taalgrens opnieuw vast te leggen, op basis van de grens tussen de Vlaamse en Waalse dialecten. Daarnaast beogen zij de faciliteiten die de bestuurden in de gemeenten met een speciale taalregeling genieten, op te heffen."
    }
}